<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Irene Kowal</title>
    <link>http://www.irenakowal.com/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Irene Kowal</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Jan 2016 13:07:31 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://www.irenakowal.com/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Welcome!</title>
      <link>http://www.irenakowal.com/welcome</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2016 13:07:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.irenakowal.com/welcome</guid>
      <description>&lt;p&gt;Welcome to my personal site where you will find a collection of photos from the productions of my plays, reviews&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;about my plays and novella, a short video of my work as well as my own thoughts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Please feel free to contact me through the links on the left.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Displaced - to be brief</title>
      <link>http://www.irenakowal.com/displaced---to-be-brief</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2015 13:39:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.irenakowal.com/displaced---to-be-brief</guid>
      <description>&lt;p&gt;In the novel DISPLACED, a Ukrainian and American are drawn to one another the first time they meet in Moscow in 1969. Orest and Irena are brother and sister in their twenties, separated by war, about to spend August taking a trip through Soviet Ukraine that will change their lives forever.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A beautiful, naïve and shy Irena is hungry for adventure. Having lived a sheltered, academic existence up to now, she begins to forge her own ideas about the Soviet world around her. In her brother’s eyes, she wakes up to her own womanhood. Orest grows to love Irena as a sister but secretly wants her as a woman. When two KGB agents attempt to engage Irena in espionage, Orest is the pawn and Irena must make an agonizing choice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The month is framed by multiple flashbacks beginning with a wrenching decision to leave the infant Orest with his grandparents as the parents escape from Soviet Ukraine during WWII. Scenes reveal the horrors wrought by war and the Soviet occupation, their grandparents’ exile to Siberia, the turmoil of immigrant life in Germany and the United States, the tortured relationship between their parents, Josef and Marusia, and the contrasting milieus in which Irena and Orest grow up. Humorous, satiric episodes offer a respite to the profound tragedy of a family’s disintegration.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DISPLACED, is an autobiographical story of abandonment, loss, upheaval and reconciliation. In this world of magical realism, everything is dislocated: time, identity, love, country and allegiance.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>«Балерина без пуантів» – казка для «дорослих дітей»</title>
      <link>http://www.irenakowal.com/%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7-%D0%BF%D1%83%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%96%D0%B2--%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%85-%D0%B4%D1%96%D1%82%D0%B5%D0%B9</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2015 13:39:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.irenakowal.com/%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7-%D0%BF%D1%83%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%96%D0%B2--%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%85-%D0%B4%D1%96%D1%82%D0%B5%D0%B9</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Фото автора Анна СВЕНТАХ&lt;/em&gt;
&lt;strong&gt;П’ятий рік поспіль ідуть постановки за п’єсами цієї авторки на сценах київських театрів. Письменниця жила в Англії, Америці, Франції, Німеччині та Україні. Американка українського походження з роду Салецьких, магістр літератури, позаштатний журналіст Бі-Бі-Сі, Ірена Коваль презентувала своє нове творіння – фантазію для “дорослих дітей” «Балерина без пуантів».&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Україна вперше про неї почула після виходу п’єс «Лев і Левиця» та «Маринований аристократ», написаних у реалістичній манері. Новела «Балерина без пуантів» – фантасмагорична літературна казка. «Читачі бачать у цьому тексті різне, – каже Ірена Коваль. – Молодь зауважує пошук любові, більш старші люди – реалістичний опис корумпованого світу”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Американка українського походження зачіпає серйозні проблеми у своєму творі, як-от стосунки батьків та дітей. На думку авторки, сучасні емансиповані мами з мобільним телефоном в одній руці та покет-буком (електронна книга. – А. С.) у іншій не можуть нормально займатися вихованням дітей. Усі події твору подані через змішання лірики та сатири. Цікавим є момент алюзії із біблійною історією гріхопадіння Адама і Єви. Моментом «спокуси» для головної героїні «Балерини без пуантів» Ґабі стає не яблуко, а шматочок шоколаду, після якого дівчина осягає різницю між добром і злом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Казку-фантазію для дорослих письменниця присвятила своєму чоловікові, британцю українського походження Ігорю Ковалю. Літературний критик, покійна Нора Верховець, прочитавши частину новели Ірени Коваль, сказала її чоловікові: «Дякую, що ти дав можливість Ірені залишатися дорослим дитям».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ілюстратор «Балерини без пуантів» Сергій Маслобойщиков впорався зі своїм завданням. «Художник-ілюстратор повинен лише навести читачів на зміст книги, – вважає пані Ірена, – бо малюнки для дітей, а ця казка таки для дорослих». Письменниця відзначає і блискучий переклад Петра Таращука, який якісно передав атмосферу твору (Ірена Коваль пише англійською. – А. С.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ірена Коваль уже закінчує роман «Відірвані». Праця над твором триває чотири роки. Текст розгортатиметься на двох фронтах – в Україні та Америці – і носитиме автобіографічний характер. У ньому змальовуватиметься зустріч брата і сестри у 1969 році, які ніколи не бачилися до того.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;static/images/anna-cventah-interview.jpg&#34; alt=&#34;Ірена Коваль&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На фото: Ірена Коваль: “Я – космополіт з глибоким українським корінням”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ірена Коваль: Я сподівалася на більший прогрес у Галичині</title>
      <link>http://www.irenakowal.com/%D1%96%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BB%D1%8C-%D1%8F-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%96%D0%B2%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%96%D0%BB%D1%8C%D1%88%D0%B8%D0%B9-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%81-%D1%83-%D0%B3%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D1%96</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2015 13:39:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.irenakowal.com/%D1%96%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BB%D1%8C-%D1%8F-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%96%D0%B2%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%96%D0%BB%D1%8C%D1%88%D0%B8%D0%B9-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%81-%D1%83-%D0%B3%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D1%96</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Нещодавно у Львові відбулася презентація нової книги американської письменниці українського походження Ірени Коваль “Балерина без пуантів”. Як народився твір, про те якою бачить пані Ірена Україну та про творчі плани автора – у ексклюзивному інтерв’ю письменниці Вголосу.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Пані Ірено, як народилася нова книга?&lt;/em&gt;
Ще коли ми жили у Києві, моя знайома надіслала мені листівку зі зображенням малюнку колумбійського художника – він намалював товсту балерину. Балерина дуже товста, вона стоїть перед дзеркалом і тримає одну ногу у повітрі, а ноги у неї як колоди. От така балерина – дуже інтригуюча, дуже цікава.
Ця листівка мене дійсно зацікавила. Наш світ на заході поповнюється щораз товстішими людьми. В Америці, наприклад, вже епідемія товстих людей.
&lt;em&gt;А в Україні?&lt;/em&gt;
Та ви що! Тут тоненькі люди. Як скелети ходять, порівнюючи з американцями. І це все мене спонукало до такої теми. Додам, балерина для мене – найбільш делікатна істота у світі. Вона незахищена. Вона мусить бути чиста духом. І звідси книжка і народилася.
&lt;em&gt;Ви називаєте “Балерину без пуантів” казкою для дорослих.&lt;/em&gt;
Так, це фантазія для дорослих – від 14 до 99. Сюжет новели такий – одного дня балерина спокушується квадратиком шоколаду. Адже будь-яка смачна їжа – спокуса для них (балерин) і вони мусять дотримуватися жорсткої дієти, з самої молодості. Вони думають лише про те як зберегти фігуру. От така героїня і піддалася спокусі. Вона собі дозволяє той квадратик, і потім ще один, і ще один&amp;hellip;
&lt;em&gt;Це ваш третій твір?&lt;/em&gt;
Так.
&lt;em&gt;Коли ви почали писати?&lt;/em&gt;
Як багато письменників, я почала з віршів у шухляду – для себе. У 1990 р. мій чоловік отримав роботу в Німеччині і ми з двома маленькими дітьми виїхали в Європу. Я тоді написала роман, який досі не є опублікований. Напевно, колись він таки побачить світ. Проте я наразі його сховала.
У 1994 р. ми приїхали до Києва і залишилися в Україні на 13 років. Тоді я взялася за перо серйозно. У той час, коли працювала для BBC, я почала писати для театру. Я спілкувалася з цікавими людьми – від бізнесменів до театралів. Тоді і познайомилася з Богданом Ступкою та іншими режисерами. Хоча я літературознавець, але світ українського театру дуже на мене вплинув.
&lt;em&gt;Першою роботою був “Лев і левиця”.&lt;/em&gt;
Я раніше вже хотіла написати про Лева Товстого та його дружину. Тому що я писала докторську по цьому письменнику. Я заглибилася у щоденники Толстого, на основі яких і вийшов твір. До речі, “Лева і левицю” ставили і у Лондоні.
Додам, у Києві прем’єра п’єси пройшла зі скандалом. Ніхто не міг собі дозволити тоді торкатися генія російської революції. А тут я деконструктувала подружжя Толстих.
&lt;em&gt;Згадайте і про створення “Маринованого аристократа”.&lt;/em&gt;
“Маринований аристократ” утворився з київського середовища. Я ходила на київські базари, спостерігала за людьми. Вивчала як українець переходить з комуністичного світу у капіталізм. Як він собі уявляє що це таке. Деякі дуже освічені люди тоді шкарпетки продавали на базарі. Так все і почалося.
Тоді сталася дуже цікава річ. Ваш львівський режисер Алла Бабенко (їй у свій час дуже хотілося поставити “Лева та левицю” – Ірена Коваль) сказала мені: у нас такий знаменитий актор був, який виїхав закордон і працює для старших людей у Нью-Йорку. Історія мене заінтригувала. І я вирішила написати п’єсу про українського актора, якого жінка вигнала закордон – заробити правдиві гроші. Він їде до Лондону і працює для двох британських ексцентриків. Дружина починає йому зраджувати. А він про неї фантазує…
&lt;em&gt;Україна змінилася з того часу, як ви жили у нас у 90-тих роках. Це безперечно. Але як вона змінилася особисто для вас?&lt;/em&gt;
Зміни великі. Вони є і погані, і хороші. Львів змінився неймовірно. І тут навіть мова не йде про довгі часові рамки. Навіть два роки тому не було такої чистоти, відреставрованих кам’яниць, і взагалі зараз атмосфера у місті космополітична. Точніше європейська.
&lt;em&gt;А люди змінилися?&lt;/em&gt;
У нас є родина на Львівщині. У чоловіка біля Самбора, а у мене біля Підкаменя. Раніше це було заміжнє містечко, а тепер село.
&lt;em&gt;Там тепер фестиваль проводять.&lt;/em&gt;
Дійсно, який?
&lt;em&gt;Етно-роковий, вже кілька років поспіль.&lt;/em&gt;
Чудово. Однак економічного покращення у житті селян я не зауважила. Я сподівалася, що буде більший прогрес у Галичині. У Львові він є, а по селах люди бідують.
Однак&amp;hellip; Ми були на двох виставах в Києві. Я була просто на сьомому небі – у театрі Франка давали Жадана “Гімн демократичної молоді”. І я зараз дуже хочу книжку прочитати. Страшенно мені сподобалося! З маленького оповідання вони зробили цілу п’єсу на дві дії. Остап Ступка перевершив себе.
У Молодому театрі ми бачили “Московіаду”. Це вже класика. Дуже гарна вистава. Я не знаю як Оксана Забужко може говорити, що український театр у коматозному стані. Я її не розумію. А ваш театр Леся Курбаса? Так що я вважаю, що театр почуває себе непогано. Проте бракує добрих драматургів для театру.
Вони з романів роблять вистави. Та сама “Московіада”, оповідання Жадана – це не п’єси. Потрібні сценаристи також, які би писали сценарії для фільмів. Бракує хороших фільм Україні.
&lt;em&gt;Кого з українських авторів читаєте?&lt;/em&gt;
Так, як всі, читаю Андруховича, Забужко, читала останню книжку Ліни Костенко. Читаю небагато, але читаю.
&lt;em&gt;Пані Ірено, які у вас творчі плани?&lt;/em&gt;
Є задумка автобіографічного твору. Більше не хочу говорити, не люблю говорити наперед. Єдине, що додам – книгу мають перекласти на українську мову наступного року.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Дякую за розмову!
фото: umoloda.kiev.ua&lt;/em&gt;
&lt;strong&gt;Наталка Лотоцька&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Львові «Балерина без пуантів» американки Ірени Коваль вела дорослих у дитинство</title>
      <link>http://www.irenakowal.com/%D0%BB%D1%8C%D0%B2%D0%BE%D0%B2%D1%96-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7-%D0%BF%D1%83%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%96%D0%B2-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%B8-%D1%96%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BB%D1%8C-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%85-%D1%83-%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2015 13:39:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.irenakowal.com/%D0%BB%D1%8C%D0%B2%D0%BE%D0%B2%D1%96-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7-%D0%BF%D1%83%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%96%D0%B2-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%B8-%D1%96%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BB%D1%8C-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%85-%D1%83-%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE</guid>
      <description>&lt;p&gt;Після успішного представлення у Києві американська письменниця українського походження Ірена Коваль навідалася й до Львова зі своєю новою книгою – казкою для дорослих «Балерина без пуантів».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Про це повідомила кореспондентка ЗІКу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторка свого часу наїздилася світом, подорожувала різними містами Америки і Європи, а на початку дев’яностих минулого століття жила кілька років у Києві. Літературознавець Ірена Коваль, працюючи позаштатним кореспондентом на «Радіо Свобода», багато спілкувалася із столичними діячами театру. Каже – тричі на тиждень відвідувала різні постановки. І саме тут, в Києві, у ній народилося бажання й самій писати. Почала з театральних постановок. Авторка пише англійською, а потім дає свої роботи на переклад. Така ж доля була і в «Балерини без пуантів».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Письменниця Євгенія Кононенко у вступному слові до казки, написала, що залишатися всупереч рокам дитиною – це ніколи не втрачати здатність гостро відчувати, щиро перейматися, народжувати ідеї та вбачати їх у житті. Саме такою дорослою дитиною є авторка, Ірена Коваль.
Сама письменниця стверджує, що залишитися дитиною їй дав змогу коханий чоловік, що ніколи не очікував від неї практицизму чи приземленості, а завжди підтримував у всіх починаннях. Як наслідок, Ірена Коваль мала всі умови для того, аби відбутися як автор та реалізувати себе в інших сферах життя. Так чоловік дав їй здатність літати.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Саме цьому таланту – літати – й присвячено казку. У книзі головна героїня – балерина Ґабі. Вона «повстає проти сили земного тяжіння і відривається від землі для вільних польотів» (відповідно до вступного слова авторки). Це метафора здатності залишатися дитиною всупереч страхам, клопотам і проблемам споживацького суспільства, заручниками якого усі ми є. І що важливо – такими заручниками ми стаємо часто добровільно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У випадку з балериною Ґабі все відбувалося таким чином, що вона, вихована у дуже строгих рамках, свого часу була спокушена шоколадом. І з того часу почався її власний шлях подолання нав’язаних рамок і встановлення своїх – таких, значення яких вона сама розуміла. Це дорога пізнання добра і зла, етики, природи і мистецтва людини. Все це вона переживає на власному досвіді. Стає уособленням метаморфози. Із делікатної, чистої та незахищеної малої балерини стає балериною-товстухою, а потім знову повертається до тендітності. Впродовж цього шляху літати може завжди – завдяки тому, що в душі залишається дитиною, є щирою і люблячою.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Видання дуже естетичне, сам текст цікавий і захоплюючий судячи з уривків, які було зачитано на представленні. Казка для дорослих «Балерина без пуантів» не є моралізаторською. Вона просто відображає у формі фантазії реалії нашого життя, залишаючи за читачем право самостійно робити висновки. Для цього у книзі є все: сатира і гумор, сюрреалізм, постмодернізм і навіть абсурд.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Фантазія для дорослих дітей</title>
      <link>http://www.irenakowal.com/%D1%84%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B0%D0%B7%D1%96%D1%8F-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%85-%D0%B4%D1%96%D1%82%D0%B5%D0%B9</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2015 13:39:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.irenakowal.com/%D1%84%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B0%D0%B7%D1%96%D1%8F-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%85-%D0%B4%D1%96%D1%82%D0%B5%D0%B9</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Георгій-Григорій ПИЛИПЕНКО&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;gt;##Нетипова письменниця Ірена Коваль написала «Балерину без пуантів»&amp;lt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нещодавно відбулася презентація нової книжки Ірени Коваль «Балерина без пуантів». Переклав «фантазію для дорослих дітей» Петро Таращук, в активі якого є твори Гіларі Клінтон та Тоні Блера. Видавництво «Дуліби» запропонувало подарунковий формат у чорно-білих ілюстраціях графіка та режисера Сергія Маслобойщикова. Книжку з передмовою театрознавця Валентини Грицук видано за сприянням посольства США в Україні.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;у-притчі-як-у-житті:9097a08fb319a44635903a3f9b7d7444&#34;&gt;У притчі як у житті&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Отже, письменниця запропонувала читачеві фантасмагоричну притчу — досить рідкісний жанр у нашій літературі. Читаючи твір, згадуєш «Маленького принца», «Алісу в Країні чудес», «Шоколадну фабрику»… В центрі оповіді балерина, яка збунтувалася проти муштри. Вона набирає зайві кілограми, але мистецтво її таке піднесене, що заважка Габріела перелітає до незвичайного лісу. Там вона зустрічається з педагогами-пройдисвітами. В своєму таборі для дітей, яких батьки запроторили на балетні тортури, вони тримають юнь у безпорадності й «гонять» гроші. Щоб визволити дітей, Габі звертається до звірів-фабрикантів, які виробляють напої. Ці антропоморфи втрапили в кризу через виснаження творчих ідей. Габі пропонує зборам директорів чудодійний натуральний екстракт в обмін на допомогу дітям з табору.
Хтось їсть себе заради мистецтва, хтось жере собі подібних задля наживи. Земне та небесне. Балет як тоталітаризм і як виснажливе мистецтво. Поневолення технічністю мистецтва та вільні ігри дитинства. Духовна сила одинака і міць командної стратегії. Солодка зваба штучного життя та звірина нагальність природного відбору. Античні та слов’янські міфологеми. Роздуми над викликами глобалізму…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;static/images/ballerina-without-point-smaller.jpg&#34; alt=&#34;Ballerina-without-point&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У притчі сюрреалістично змальовані сцена та арена сучасного світу споживання. Комерцією стає і тіло, і жадання… Найбільш розрекламоване є найбільш шкідливим. Як розплата — втрата творчого дару і моральний занепад. Але письменниця дає героям змогу повернути втрачене завдяки розумному серцю та доброму і дієвому розуму.
Поштовхом до «Балерини без пуантів» стала картина художника Ботеро «Товста балерина». Автор увійшла в раму і балерина нашепотіла їй про повноту як ознаку душевної порожнечі, про тугу за материнством і запропонувала гру в літературні жанри. Хтось фантазію для дорослих дітей читатиме як сатиру на батьків, що відкупаються від дітей, аби робити гроші і втішатися дорослими звабами без моральних орієнтирів і відповідальності…
Хтось трактуватиме притчу про летючу балерину в координатах свавільного вияву творчого потенціалу. Автор готує продовження роботи над «Балериною без пуантів» в жанрі балету та анімації.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;маринований-аристократ-не-сходить-зі-сцени:9097a08fb319a44635903a3f9b7d7444&#34;&gt;«Маринований аристократ» не сходить зі сцени&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ірена Коваль, яка постійно проживає у США, відчуває відповідальність перед Україною. Письменниця — магістр англійської літератури, народилася в Німеччині, викладала в Лондоні, живе в Бостоні, років з десять була киянкою. На столичну сцену вона прорвалася на початку 2000-х. Тоді театральна рутина не встояла перед талановитою драматургією, підкріпленою американо-українським креативом. На створення дебютної п’єси Ірену надихнув людина-театр Михайло Мельник, тепер шевченківський лауреат, та вивчення листування Л. Толстого з дружиною уподовж 48 років. Авторка заглибилася в болісні почуття дружини генія, і в результаті репертуар театру Івана Франка збагатився постановкою Станіслава Мойсеєва «Лев і левиця» з Богданом Ступкою в ролі графа Толстого.
Драматург не забарилася з другою п’єсою, надихнувшись акторською самобутністю Олексія Вертинського. Вистава «Маринований аристократ» дотепер робить касу в Молодому театрі. Її п’єси видали окремою книжкою, що теж нетипово.
Ірена скаржиться, що «жодні звістки про культурні події з України не доходять до Бостона. Тільки сповіщають про драми в політиці». Тож за кілька днів в Україні вона надолужує культурні враження. Письменниця відзначає, що «Остап Ступка виріс як актор… Мені сподобався Жадан своєю сатирою «Гімн демократичної молоді». Він уже бренд в українській літературі».
Нова книжка Ірени Коваль буде про людей, які не знайшли місця в новій для себе країні. Дія починається на митниці в Шереметьєво в 1969 році. Там уперше зустрічаються 27-річний брат та 21-річна сестра. Подальші події сюжету вона остерігається переповідати. Я пригадую, як жалівся мені Олесь Ульяненко, земля йому пухом, він упізнав сюжетні ходи свого роману у фільмі «Жмурки»… Ірена одночасно готує новий роман і як сценарій. Вона сподівається, що в можливому фільмі поруч з Меріл Стріп зіграють молоді українців.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About Me</title>
      <link>http://www.irenakowal.com/about-me</link>
      <pubDate>Thu, 17 Sep 2015 13:47:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.irenakowal.com/about-me</guid>
      <description>&lt;p&gt;Born in a refugee camp in postwar Germany, raised and educated in the United States, Irena Kowal moved to Kyiv, Ukraine in the mid 1990&amp;rsquo;s and fully embraced her literary calling.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Irena Kowal (pen name) Irene Kowal (legal name) holds a Master of Arts in English and American Literature from the University of Connecticut. She taught English in Paris and English and journalism in Massachusetts. She pursued a graduate degree in comparative literature at the University of East Anglia, England.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;From 1990-2005 she lived in Frankfurt,London and Kyiv. Kowal&amp;rsquo;s play, initially entitled PAGAN SAINTS and subsequently renamed THE LION AND THE LIONESS, had a successful rehearsed readings at London&amp;rsquo;s Soho theatre and The Young Vic. The play, written in English and subsequently translated into Ukrainian, premiered in Kyiv in 2001 amid much controversy. It starred the legendary actor Bohdan Stupka. The production went on tour to nine Ukrainian cities, was invited by the mayor of Krakow and participated in an international festival in Gdansk. In October, 2007 THE LION AND THE LIONESS premiered at the National Theatre in Kyiv where it played in repertory until Bohdan Stupka&amp;rsquo;s death in 2012.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;From 1995 to 1998 she worked as a freelance journalist for BBC Ukraine. In 1999-2000 she participated in a drama workshop at Chelsea Theatre in London where she wrote a draft of THE MARINATED ARISTOCRAT.In 2002 she organized and funded a drama conference in Kyiv with British dramatists and Ukrainian playwrights and directors sponsored by the British council and Kyiv-Mohyla Academy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In May,2004 Kowal&amp;rsquo;s play THE MARINATED ARISTOCRAT premiered in Kyiv with the prominent actor Alexei Vertynsky starring in the main role. It has been playing in repertory for twelve years with the original cast.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In October, 2007 THE LION AND THE LIONESS and THE MARINATED ARISTOCRAT were published in a bi-lingual Ukrainian/English edition with a grant from the American Embassy in Kyiv.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her novella entitled THE BAREFOOT BALLERINA received a grant from the American Embassy in Kyiv, was translated into Ukrainian, and published by Duliby press. THe first edition has been sold out. The novella is currently being adapted into a ballet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chapters of her autobiographical novel DISPLACED were well received during a reading at Harvard University on March 20,2012. The novel will be published in late
May,2016.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Kyiv television production company Zoloti Vorota made a film of Kowal&amp;rsquo;s play THE LION AND THE LIONESS staged at Kyiv&amp;rsquo;s National Theatre. The film has been screened at Harvard University, Washington D.C. and Chicago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;She wrote, choreographed and directed three tableaux for the 200th birthday of the Ukrainian bard Taras Shevchenko. The concert was held at the Longy School of Music, Cambridge, MA on March 15, 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Currently, she is also working on a commissioned play entitled WOMAN IN TWO.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Barefoot Ballerina - Балерина без пуантів</title>
      <link>http://www.irenakowal.com/the-barefoot-ballerina---%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7-%D0%BF%D1%83%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%96%D0%B2</link>
      <pubDate>Thu, 17 Sep 2015 13:47:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.irenakowal.com/the-barefoot-ballerina---%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7-%D0%BF%D1%83%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%96%D0%B2</guid>
      <description>&lt;p&gt;– Я дала почитати «Балерину без пуантів» одному знайомому журналістові. Він продивився пару сторінок і сказав: «Я не читаю казок!» Мені стало шкода, тому що він навіть не дав можливості собі увійти у світ дитини! Дорослі люди занурені у свої проблеми, читають здебільшого детективи або періодику. А я написала для них казку, яка має багато шарів і напрямків: там є сатира, лірична любов, абсурдна гра й фантазія. І все воно відображає сьогоднішній світ. Це є казка про наш реальний світ і про наше життя, трагічне, веселе і сумне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;– Пані Коваль, в Україні Вас знають і як авторку п’єси «Лев і Левиця», герої якої – російський письменник Лев Толстой та його дружина Софія. У Києві п’єсу успішно поставив режисер Станіслав Мойсеєв у Національному академічному драматичному театрі імені Івана Франка. Як виник цей твір?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Я почала свого часу писати докторат із порівняльних літератур: взяла за тему Льва Толстого «Анну Кареніну» та Флобера «Мадам Боварі». Уважно читала «Щоденники» Толстого і випадково знайшла (нотатки) його дружини. І сказала собі: це є п’єса, оці діалоги! Я почала занурюватись у ці щоденники і зрозуміла, що хочу написати п’єсу. Між іншим, я її написала у Києві, бо Київ – дуже театральне місце, я була у захваті від київських театральних постановок! І від самого початку для себе вирішила: мої п’єси мають бути перекладені українською мовою, їхні продюсери, актори, глядачі – українці.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;– Якою є не письменниця, не викладачка літератури, а звичайна жінка – Ірена Коваль? Чим зайняті Ваші дні вдома, у Бостоні?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Мандрівками, прогулянками з псом до лісу, де, прогулюючись по природній оазі, я себе почуваю більш натхненною. Часто цікаві думки для майбутніх творів саме серед тиші лісу або десь у парках і народжуються. А ще я люблю куховарити, а мій чоловік любить попоїсти. Ще зустрічаюся із знайомими і доглядаю маму, яка має 91 рік і потребує моєї уваги, та уваги моїх дітей – своїх онуків, уже дорослих (маю сина і доньку). Відкрию маленький секрет: я буквально днями закінчила новий роман і починаю шукати перекладача.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;– Як Ви себе почуваєте в Україні?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Я відчуваю, що Україна – це моя близька Батьківщина. Тому що походжу я з Селяцьких, мій рід – козацький, я кілька років тому почала досліджувати його історію. Взагалі, це цікава справа – вивчати своє «родинне дерево». Тож в Україні я є вдома, почуваюся збалансованою і гармонійною, маю інтеграцію емоцій та інтелекту. Мені тут добре працюється!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Images</title>
      <link>http://www.irenakowal.com/images</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 13:39:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.irenakowal.com/images</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is still an experimental work in progress. Working on organizing and orchestrating the pictures below. Will currently maintain the current page as an archival repository.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.irenakowal.com/static/images/thumb_IMG_3934_1024.jpg&#34; alt=&#34;Image-1&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://www.irenakowal.com/static/images/thumb_IMG_3935_1024.jpg&#34; alt=&#34;Image-2&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://www.irenakowal.com/static/images/thumb_IMG_3936_1024.jpg&#34; alt=&#34;Image-3&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://www.irenakowal.com/static/images/thumb_IMG_3937_1024.jpg&#34; alt=&#34;Image-4&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lion and the Lioness</title>
      <link>http://www.irenakowal.com/lion-and-the-lioness</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 13:39:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.irenakowal.com/lion-and-the-lioness</guid>
      <description>&lt;p&gt;My play, THE LION AND THE LIONESS, a tragicomedy, is based on the diaries of Lev and Sonia Tolstoy kept for 48 years of their tempestuous marriage. The strucutre is cyclical, using the technique of reverse chronology to explore the couple&amp;rsquo;s relationship, starting with Tolstoy&amp;rsquo;s death in 1910 and ending on the night before the couple&amp;rsquo;s wedding in 1862. The appearance of two hooligan characters provides a sly, running commentary on the drama of the two titanic figures at the center.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;THE LION AND THE LIONESS continues to be immensely popular because, as Valentyna Hrytsuk wrote in &amp;ldquo;Slaivc and East European Performance&amp;rdquo; magaize, &amp;ldquo;the audience is first drawn to the theme of contemporary marriage, the eternal conflict between a man and woman&amp;hellip;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>